# Массивы
Массив представляет собой механизм, позволяющий рассматривать набор элементов как единую коллекцию.

CLR поддерживает *одномерные* (single-dimension), *многомерные* (multidimension) и *нерегулярные* (jagged) массивы. Базовым для всех массивов является абстрактный класс `System.Array`, производный от `System.Object`. Значит, массивы всегда относятся к ссылочному типу и размещаются в управляемой куче, а переменная в приложении содержит не элементы массива, а ссылку на массив.

```cs
Int32[] myIntegers;          // Объявление ссылки на массив
myIntegers = new Int32[100]; // Создание массива типа Int32 из 100 элементов
```

В первой строке объявляется переменная `myIntegers`, которая будет ссылаться на одномерный массив элементов типа `Int32`. Вначале ей присваивается значение `null`, так как память под массив пока не выделена. Во второй строке выделяется память под 100 значений типа `Int32`; и всем им присваивается начальное значение 0. Поскольку массивы относятся к ссылочным типам, блок памяти для хранения 100 неупакованных экземпляров типа `Int32` выделяется в управляемой куче. Вообще говоря, помимо элементов массива в этом блоке размещается указатель на объект-тип, индекс блока синхронизации, а также некоторые дополнительные члены. Адрес этого блока памяти заносится в переменную `myIntegers`.

Можно также создать массивы с элементами ссылочного типа. 

```cs
Control[] myControls;         // Объявление ссылки на массив
myControls = new Control[50]; // Создание массива из 50 ссылок на переменную Control
```

Переменная `myControls` из первой строки может указывать на одномерный массив ссылок на элементы `Control`. Вначале ей присваивается значение `null`, ведь память под массив пока не выделена. Во второй строке выделяется память под 50 ссылок на `Control`, и все они инициализируются значением `null`. Поскольку `Control` относится к ссылочным типам, массив формируется путем создания ссылок, а не каких-либо реальных объектов. Возвращенный адрес блока памяти заносится в переменную `myControls`.

В массиве присутствует некая дополнительная информация. Это сведения о размерности массива, нижних границах всех его измерений (почти всегда 0) и количестве элементов в каждом измерении. 

Пока что нам известен только процесс создания одномерных массивов. По возможности нужно ограничиваться одномерными массивами с нулевым начальным индексом, которые называют иногда SZ-массивами, или векторами. Векторы обеспечивают наилучшую производительность, поскольку для операций с ними используются команды промежуточного языка (Intermediate Language, IL), например `newarr`, `ldelem`, `ldelema`, `ldlen` и `stelem`. 

Впрочем, если у вас есть такое желание, можно применять и многомерные массивы. Вот как они создаются: 

```cs
// Создание двухмерного массива типа Doubles
Doubles Double[,] myDoubles = new Double[10, 20];

// Создание трехмерного массива ссылок на строки
String[,,] myStrings = new String[5, 3, 10];
```

CLR поддерживает также нерегулярные (jagged) массивы — то есть «массивы массивов». Производительность одномерных нерегулярных массивов с нулевым начальным индексом такая же, как у обычных векторов. Однако обращение к элементу нерегулярного массива означает обращение к двум или больше массивам одновременно.

CLR проверяет корректность индексов. То есть если у вас имеется массив, состоящий из 100 элементов с индексами от 0 до 99, попытка обратиться к его элементу по индексу –5 или 100 породит исключение `System Index.OutOfRange`. Доступ к памяти за пределами массива нарушает безопасность типов и создает брешь в защите, недопустимую для верифицированного CLR-кода. Проверка индекса обычно не влияет на производительность, так как компилятор выполняет ее всего один раз перед началом цикла, а не на каждой итерации.

### Инициализация элементов массива
```cs
String[] names = new String[] { "Aidan", "Grant" };
```

Набор разделенных запятой символов в фигурных скобках называется инициализатором массива (array initializer).

Если в методе объявляется локальная переменная для работы с инициализированным массивом, для упрощения кода можно воспользоваться переменной неявного типа `var`.

В результате компилятор делает вывод о том, что локальная переменная names относится к типу String[], так как именно к этому типу принадлежит выражение, расположенное справа от оператора присваивания (=). Используя неявную типизацию массивов C#, вы поручаете компилятору определить тип элементов массива. Обратите внимание на отсутствие спецификации типа между операторами `new` и [] в следующем фрагменте кода: // Задание типа массива с помощью локальной переменной неявного типа:

```cs
var names = new[] { "Aidan", "Grant", null };
```

Компилятор определяет тип выражений, используемых для инициализации элементов массива, и по результатам выбирает базовый класс, который лучше всего описывает все элементы. В показанном примере компилятор обнаруживает два элемента типа `String` и значение `null`. Но так как последнее может быть неявно преобразовано в любой ссылочный тип, выбор делается в пользу создания и инициализации массива ссылок типа `String`.

Еще пример: 

```cs
// Ошибочное задание типа массива с помощью локальной
// переменной неявного типа
var names = new[] { "Aidan", "Grant", 123 };
```

На такой код компилятор реагирует сообщением: 
```
error CS0826: No best type found for implicitly-typed array
```

Дело в том, что общим базовым типом для двух строк и значения типа `Int32` является тип `Object`. Для компилятора это означает необходимость создать массив ссылок типа `Object`, а затем упаковать значение типа `Int32` и заставить последний элемент массива ссылаться на результат упаковки, имеющий значение 123. Разработчики сочли, что задача упаковки элементов массива приводит к слишком высоким затратам, чтобы компилятор мог выполнять ее неявно, поэтому в такой ситуации просто выводится сообщение об ошибке.

В качестве синтаксического бонуса можно указать возможность вот такой инициализации массива:

```cs
String[] names = { "Aidan", "Grant" };
```

Обратите внимание, что справа от оператора присваивания располагаются только начальные значения элементов массива. Ни оператора `new`, ни типа, ни квадратных скобок там нет. Этот синтаксис удобен, но к сожалению, в этом случае компилятор не разрешает использовать локальные переменные неявного типа.

### Приведение типов в массивах
В CLR для массивов с элементами ссылочного типа допустимо приведение. В рамках решения этой задачи оба типа массивов должны иметь одинаковую размерность; кроме того, должно иметь место неявное или явное преобразование из типа элементов исходного массива в целевой тип. CLR не поддерживает преобразование массивов с элементами значимых типов в другие типы. Впрочем, данное ограничение можно обойти при помощи метода `Array.Copy`, который создает новый массив и заполняет его элементами.

Метод `Array.Copy` не просто копирует элементы одного массива в другой. Он также способен при необходимости преобразовывать элементы массива в процессе их копирования. Метод `Copy` выполняет следующие действия: 
- Упаковка элементов значимого типа в элементы ссылочного типа, например копирование `Int32[]` в `Object[]`.
- Распаковка элементов ссылочного типа в элементы значимого типа, например копирование `Object[]` в `Int32[]`.  
- Расширение (widening) примитивных значимых типов, например копирование `Int32[]` в `Double[]`. 
- Понижающее приведение в случаях, когда совместимость массивов невозможно определить по их типам. Сюда относится, к примеру, приведение массива типа `Object[]` в массив типа `IFormattable[]`. Если все объекты в массиве `Object[]` реализуют интерфейс `IFormattable[]`, приведение пройдет успешно. 

Нетрудно догадаться, что FCL достаточно часто использует достоинства метода `Array.Copy`. Бывают ситуации, когда полезно изменить тип массива, то есть выполнить его *ковариацию* (array covariance). Однако следует помнить, что эта операция сказывается на производительности. Допустим, вы написали такой код: 

```cs
String[] sa = new String[100];
Object[] oa = sa; // oa ссылается на массив элементов типа String
oa[5] = "Jeff"; // CLR проверяет принадлежность oa к типу String;

oa[3] = 5; // CLR проверяет принадлежность oa к типу Int32;
// Генерируется исключение ArrayTypeMismatchException
```

В этом коде переменная oa, тип которой определен как `Object[]`, ссылается на массив типа `String[]`. Затем вы пытаетесь присвоить одному из элементов этого массива значение 5, относящееся к типу `Int32`, производному от типа `Object`. Естественно, CLR проверяет корректность такого присваивания, то есть в процессе выполнения контролирует наличие в массиве элементов типа `Int32`. В данном случае такие элементы отсутствуют, что и становится причиной исключения `ArrayTypeMismatchException`.

### Базовый класс `System.Array`
Объявление переменной массива подобным образом приводит к автоматическому созданию типа `FileStream[]` для домена приложений. Тип `FileStream[]` является производным от `System.Array` и соответственно наследует оттуда все методы и свойства. Для их вызова служит переменная типа. Это упрощает работу с массивами, ведь в классе `System.Array` есть множество полезных методов и свойств, в том числе `Clone`, `CopyTo`, `GetLength`, `GetLongLength`, `GetLowerBound`, `GetUpperBound`, `Length` и `Rank`. Класс `System.Array` содержит также статические методы для работы с массивами, в том числе `AsReadOnly`, `BinarySearch`, `Clear`, `ConstrainedCopy`, `ConvertAll`, `Copy`, `Exists`, `Find`, `FindAll`, `FindIndex`, `FindLast`, `FindLastIndex`, `ForEach`, `IndexOf`, `LastIndexOf`, `Resize`, `Reverse`, `Sort` и `TrueForAll`. В качестве параметра они принимают ссылку на массив. У каждого из этих методов существует множество перегруженных версий. Более того, для многих из них имеются обобщенные перегруженные версии, обеспечивающие контроль типов во время компиляции и высокую производительность.

### Реализация интерфейсов `IEnumerable`, `ICollection` и `IList`
Многие методы работают с коллекциями, поскольку они объявлены с такими параметрами, как интерфейсы `IEnumerable`, `ICollection` и `IList`. Им можно передавать и массивы, так как эти три необобщенных интерфейса реализованы в классе `System.Array`. Данная реализация обусловлена тем, что эти интерфейсы интерпретируют любой элемент как экземпляр `System.Object`.

Команда разработчиков CLR решила, что не стоит осуществлять реализацию интерфейсов `IEnumerable<T>`, `ICollection<T>` и `IList<T>` классом `System.Array`, так как в этом случае возникают проблемы с многомерными массивами, а также с массивами, в которых нумерация не начинается с нуля.

Вместо этого разработчики пошли на хитрость: при создании одномерного массива с начинающейся с нуля индексацией CLR автоматически реализует интерфейсы `IEnumerable<T>`, `ICollection<T>` и `IList<T>` (здесь T — тип элементов массива), а также три интерфейса для всех базовых типов массива при условии, что эти типы являются ссылочными.

> Обратите внимание, что если массив содержит элементы значимого типа, класс, которому он принадлежит, не будет реализовывать интерфейсы базовых классов элемента.

Например: 

```cs
DateTime[] dtArray; // Массив элементов значимого типа
```

В данном случае тип `DateTime[]` будет реализовывать только интерфейсы `IEnumerable<DateTime>`, `ICollection<DateTime>` и `IList<DateTime>`; версии этих интерфейсов, общие для классов `System.ValueType` или `System.Object`, реализованы не будут.

### Передача и возврат массивов
Передавая массив в метод в качестве аргумента, вы на самом деле передаете ссылку на него. А значит, метод может модифицировать элементы массива. Этого можно избежать, передав в качестве аргумента копию массива. Имейте в виду, что метод `Array.Copy` выполняет поверхностное (shallow) копирование, и если элементы массива относятся к ссылочному типу, в новом массиве окажутся ссылки на существующие объекты. 

Аналогично, отдельные методы возвращают ссылку на массив. Если метод создает и инициализирует массив, возвращение такой ссылки не вызывает проблем; если же вы хотите, чтобы метод возвращал ссылку на внутренний массив, ассоциированный с полем, то сначала решите, вправе ли вызывающая программа иметь доступ к этому массиву. Как правило, делать этого не стоит. Поэтому лучше пусть метод создаст массив, вызовет метод `Array.Copy`, а затем вернет ссылку на новый массив. Еще раз напомню, что данный метод выполняет поверхностное копирование исходного массива. 
Результатом вызова метода, возвращающего ссылку на массив, не содержащий элементов, является либо значение `null`, либо ссылка на массив с нулевым числом элементов.

### Массивы с ненулевой нижней границей
Как уже упоминалось, массивы с ненулевой нижней границей вполне допустимы. Создавать их можно при помощи статического метода `CreateInstance` типа `Array`. Существует несколько перегруженных версий этого метода, позволяющих задать тип элементов, размерность, нижнюю границу массива, а также количество элементов в каждом измерении. Метод выделяет память, записывает заданные параметры в служебную область выделенного блока и возвращает ссылку на массив. 
Для доступа к элементам одномерных массивов пользуйтесь методами `GetValue` и `SetValue` класса `Array`.

##### Внутренняя реализация массивов
В CLR поддерживаются массивы двух типов: 
- Одномерные массивы с нулевым начальным индексом. Иногда их называют SZ-массивами (от английского single-dimensional, zero-based), или векторами. 
- Одномерные и многомерные массивы с неизвестным начальным индексом. 

Для одномерных массивов с нулевой нижней границей это `System.String[]`, если же индексация начинается с единицы, выводится уже `System.String[*]`. Знак * свидетельствует о том, что CLR знает о ненулевой нижней границе. Так как в C# объявить переменную типа `String[*]` невозможно, синтаксис этого языка запрещает обращение к одномерным массивам с ненулевой нижней границей. Впрочем, обойти это ограничение можно с помощью методов `GetValue` и `SetValue` класса `Array`, но дополнительные затраты на вызов метода снижают эффективность работы программы. 

Для многомерных массивов, независимо от нижней границы, отображается один и тот же тип: `System.String[,]`. Во время выполнения CLR рассматривает их как массивы с ненулевой нижней границей. Логично было бы предположить, что имя типа будет представлено как `System.String[*,*]`, но в CLR для многомерных массивов не используется знак *. Ведь иначе он выводился бы во всех случаях, создавая путаницу.

Доступ к элементам одномерного массива с нулевой нижней границей осуществляется немного быстрее, чем доступ к элементам многомерных массивов или массивов с ненулевой нижней границей. Есть несколько причин такому поведению:
- специальные команды для работы с одномерными массивами с нулевой нижней границей (`newarr`, `ldelem`, `ldelema`, `ldlen` и `stelem`) позволяют JIT-компилятору генерировать оптимизированный код. При этом предполагается, что первый индекс равен нулю, то есть при доступе к элементам отсутствует необходимость вычислять смещение. Кроме того, в общем случае компилятор умеет выносить код проверки границ за пределы цикла.

```cs
for(Int32 index = 0; index < a.Length; index++) { ... }
```

Обратите внимание на вызов свойства `Length` в проверочном выражении цикла for. Фактически при этом вызывается метод, но JIT-компилятор «знает», что `Length` является свойством класса `Array`, поэтому создает код, в котором метод вызывается всего один раз, а полученный результат сохраняется в промежуточной переменной. Именно ее значение проверяется на каждой итерации цикла. В результате такой код работает очень быстро.

Кроме того, JIT-компилятор «знает», что цикл обращается к элементам массива с нулевой нижней границей, указывая `Length - 1`. Поэтому он в процессе выполнения генерирует код, проверяющий, все ли элементы находятся в границах массива. А именно, проверяется условие: 

```cs
(0 >= a.GetLowerBound(0)) && ((Length – 1) <= a.GetUpperBound(0))
```

Проверка осуществляется до начала цикла. В случае положительного результата компилятор не создает в теле цикла кода, проверяющего, не вышел ли индекс элемента за границы диапазона. Именно за счет этого обеспечивается высокая производительность доступа к массиву. 

К сожалению, обращение к элементам многомерного массива или массива с ненулевой нижней границей происходит намного медленней. Ведь в этих случаях код проверки индекса не выносится за пределы цикла и проверка осуществляется на каждой итерации. Кроме того, компилятор добавляет код, вычитающий из текущего индекса нижнюю границу массива. Это также замедляет работу программы даже в случае многомерных массивов с нулевой нижней границей. Если вы серьезно озабочены проблемой производительности, имеет смысл использовать нерегулярные массивы (массивы массивов).

Кроме того, в C# и CLR возможен доступ к элементам массива при помощи небезопасного (неверифицируемого) кода. В этом случае процедура проверки индексов массива просто отключается. Данная техника применима только к массивам типа `SByte`, `Byte`, `Int16`, `UInt16`, `Int32`, `UInt32`, `Int64`, `UInt64`, `Char`, `Single`, `Double`, `Decimal`, `Boolean`, а также к массивам перечислимого типа или структуры значимого типа с полями одного из вышеуказанных типов. Эту мощную возможность следует использовать крайне осторожно, так как она дает прямой доступ к памяти. При этом выход за границы массива не сопровождается появлением исключения; вместо этого происходит повреждение памяти, нарушение безопасности типов и, скорее всего, в системы безопасности программы появляется дефект.

```cs
private static unsafe Int32 Unsafe2DimArrayAccess(Int32[,] a)
{
	Int32 sum = 0;

	fixed (Int32* pi = a)
	{
		for (Int32 x = 0; x < c_numElements; x++)
		{
			Int32 baseOfDim = x * c_numElements;
			for (Int32 y = 0; y < c_numElements; y++)
			{ sum += pi[baseOfDim + y]; }
		}
	}

	return sum;
}
```

Метод `Unsafe2DimArrayAccess` имеет модификатор `unsafe`, который необходим для инструкции `fixed` языка C#.

Существуют ситуации, в которых «небезопасный» доступ оказывается оптимальным, но у него есть три серьезных недостатка: 
- код обращения к элементам массива менее читабелен и более сложен в написании из-за присутствия инструкции `fixed` и вычисления адресов памяти;
- ошибка в расчетах может привести к перезаписи памяти, не принадлежащей массиву, в результате возможны разрушение памяти, нарушение безопасности типов и потенциальные бреши в системе безопасности;
- из-за высокой вероятности проблем CLR запрещает работу небезопасного кода в средах с пониженным уровнем безопасности (таких, как Microsoft Silverlight).

### Небезопасный доступ к массивам и массивы фиксированного размера
Небезопасный доступ к массиву является крайне мощным средством, так как именно такой доступ дает возможность работать: 
- с элементами управляемого массива, расположенными в куче;
- с элементами массива, расположенными в неуправляемой куче (пример `SecureString`);
- с элементами массива, расположенными в стеке потока.

Если производительность для вас критична, управляемый массив можно вместо кучи разместить в стеке потока. Для этого вам потребуется инструкция `stackalloc` языка C#. Она позволяет создавать одномерные массивы элементов значимого типа с нулевой нижней границей. При этом значимый тип не должен содержать никаких полей ссылочного типа. По сути, вы выделяете блок памяти, с которым можно работать при помощи небезопасных указателей, поэтому адрес этого буфера нельзя передавать большинству FCL-методов. Выделенная в стеке память (массив) автоматически освобождается после завершения метода. Именно за счет этого и достигается выигрыш в производительности. При этом для компилятора C# должен быть задан параметр `/unsafe`. 

```cs
unsafe
{
	const Int32 width = 20;
	Char* pc = stackalloc Char[width]; // В стеке выделяется память под массив
	String s = "Jeffrey Richter";      // 15 символов

	for (Int32 index = 0; index < width; index++)
	{
		pc[width - index - 1] = (index < s.Length) ? s[index] : '.';
	}
}
```

```cs
internal unsafe struct CharArray
{
	// Этот массив встраивается в структуру
	public fixed Char Characters[20];
}

unsafe
{
	CharArray ca; // Память под массив выделяется в стеке
	Int32 widthInBytes = sizeof(CharArray);
	Int32 width = widthInBytes / 2;
	String s = "Jeffrey Richter";      // 15 символов

	for (Int32 index = 0; index < width; index++)
	{
		ca.Characters[width - index - 1] = (index < s.Length) ? s[index] : '.';
	}
}
```

Так как массивы относятся к ссылочным типам, поле массива, определенное в структуре, содержит указатель или ссылку на этот массив; при этом сам он располагается вне памяти структуры. Впрочем, существует возможность встроить массив непосредственно в структуру. Вы это видели в показанном коде на примере структуры `CharArray`. При этом должны соблюдаться следующие условия: 
- тип должен быть структурой (значимым типом), встраивать массивы в класс (ссылочный тип) нельзя;
  - поле или структура, в которой оно определено, должно быть помечено модификатором `unsafe`;
- поле массива должен быть помечено модификатором `fixed`;
- массив должен быть одномерным и с нулевой нижней границей; 
- элементы массива могут принадлежать только к типам: `Boolean`, `Char`, `SByte`, `Byte`, `Int32`, `UInt32`, `Int64`, `UInt64`, `Single` и `Double`. 